\section{Selección del Modelo}

La regresión lineal múltiple es un procedimiento en el que se estima una variable respuesta cuantitativa $Y$ a partir de las variables predictoras $\{ X_{1}, \cdots, X_{n} \}$. Un modelo de regresión lineal múltiple tiene la forma

\[ 
  Y = \beta_{0} + \beta_{1} X_{1} + \cdots + \beta_{n} X_{n} 
\] 

donde los $B_{i}$ cuantifican la relación entre la variable predictora $X_{j}$ y la respuesta $Y$. \\

\noindent La selección de un modelo de regresión lineal, es la elección de un subconjunto de las variables que se presentan de forma que el modelo formado por estas sea aquel cuya diferencia entre el valor estimado de la variable respuesta sea lo más cercano posible al valor real. \\

\noindent Existen distintas metodologías para seleccionar un modelo de regresión lineal pero ninguna es necesariamente mejor en todos los casos si no que dependiendo de los datos debemos elegir la que mejor se adapte. \\

\noindent En particular, el conjunto de datos que usamos tiene un cantidad de variables considerable. Por ello, la selección de varibles mediante la selección del mejor subconjunto es computacionalmente muy costoso. Si tenemos $p$ variables, deberiamos considerar $2^{p}$ subconjuntos. Además, cuanto más grande sea el espacio mayor es la probabilidad de encontrar un modelo que se ajuste a los datos pero que no necesariamente tenga capacidad predictiva. Por estas dos razones, los métodos \textit{backward} y \textit{forward} que exploran un conjunto de modelos mucho mas restringido son alternativas más atractivas. Por tanto, desarrollamos la siguiente metodología para la selección del modelo. \\

\noindent En primer lugar, hallamos el error de validación por aproximación al conjunto de validación de el modelo completo, es decir, con todas las variables. En segundo lugar, seleccionamos un modelo usando la selección \textit{backward} y \textit{forward} mediante la validación de aproximación al subconjunto de validación y validación cruzada de $k$-grupos. En tercer lugar, de entre las variables predictoras que hemos deducido (en el análisis exploratorio) que tienen relación con la varible respuesta, usamos la selección del mejor subconjunto con validación por aproximación al subconjunto de validación y validación cruzada de $k$-grupos. Finalmente, comparamos los modelos resultantes y elegimos el modelo más simple que tenga un error. \\

\subsection{Baseline}
En la 'figura' aparece el modelo con todas las variables.

\begin{lstlisting}[language=R, caption=Modelo Completo]
> all <- lm(price ~ ., data=train)
> summary(all)

Call:
lm(formula = price ~ ., data = train)

Residuals:
    Min      1Q  Median      3Q     Max 
-3675.5  -892.9   -28.3   801.2  4051.5 

Coefficients: (2 not defined because of singularities)
                       Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
(Intercept)          -5.690e+04  1.874e+04  -3.037 0.003071 ** 
symboling-1           1.533e+03  1.358e+03   1.129 0.261846    
symboling0            3.463e+03  1.352e+03   2.561 0.011976 *  
symboling1            3.935e+03  1.496e+03   2.630 0.009937 ** 
symboling2            3.594e+03  1.469e+03   2.447 0.016210 *  
symboling3            3.593e+03  1.642e+03   2.189 0.031011 *  
fueltypegas          -4.228e+03  7.504e+03  -0.563 0.574398    
aspirationturbo       1.773e+03  8.698e+02   2.038 0.044268 *  
doornumbertwo        -3.783e+01  6.715e+02  -0.056 0.955195    
carbodyhardtop       -3.644e+03  1.536e+03  -2.372 0.019649 *  
carbodyhatchback     -2.108e+03  1.366e+03  -1.543 0.126183    
carbodysedan         -9.697e+02  1.471e+03  -0.659 0.511193    
carbodywagon         -2.437e+03  1.582e+03  -1.540 0.126698    
drivewheelfwd         3.246e+02  1.026e+03   0.316 0.752521    
drivewheelrwd         2.907e+03  1.239e+03   2.347 0.020969 *  
enginelocationrear    1.139e+04  2.718e+03   4.190 6.16e-05 ***
wheelbase             5.646e+01  1.042e+02   0.542 0.588993    
carlength            -1.138e+02  5.403e+01  -2.106 0.037767 *  
carwidth              1.116e+03  2.909e+02   3.836 0.000223 ***
carheight             3.682e+02  1.361e+02   2.706 0.008044 ** 
curbweight            2.918e+00  1.714e+00   1.702 0.091954 .  
enginetypedohcv      -8.010e+03  5.021e+03  -1.595 0.113902    
enginetypel          -3.722e+03  1.800e+03  -2.067 0.041359 *  
enginetypeohc         1.561e+03  9.919e+02   1.574 0.118858    
enginetypeohcf       -1.048e+02  1.676e+03  -0.063 0.950256    
enginetypeohcv       -4.411e+03  1.244e+03  -3.547 0.000602 ***
enginetyperotor       4.558e+03  5.613e+03   0.812 0.418838    
cylindernumberfive   -3.960e+03  3.398e+03  -1.165 0.246711    
cylindernumberfour   -3.512e+03  4.113e+03  -0.854 0.395328    
cylindernumbersix    -4.955e+03  2.726e+03  -1.818 0.072174 .  
cylindernumberthree   8.328e+03  5.485e+03   1.518 0.132169    
cylindernumbertwelve -1.407e+04  4.716e+03  -2.983 0.003616 ** 
cylindernumbertwo            NA         NA      NA       NA    
enginesize            1.343e+02  3.435e+01   3.910 0.000171 ***
fuelsystem2bbl       -4.045e+02  1.039e+03  -0.389 0.697922    
fuelsystem4bbl       -1.248e+03  2.506e+03  -0.498 0.619510    
fuelsystemidi                NA         NA      NA       NA    
fuelsystemmfi        -1.293e+03  2.479e+03  -0.521 0.603229    
fuelsystemmpfi       -4.997e+02  1.121e+03  -0.446 0.656659    
fuelsystemspdi       -1.210e+03  1.595e+03  -0.759 0.449771    
fuelsystemspfi       -1.107e+03  2.332e+03  -0.475 0.636064    
boreratio            -5.135e+03  2.450e+03  -2.096 0.038648 *  
stroke               -5.841e+03  1.241e+03  -4.705 8.42e-06 ***
compressionratio     -1.872e+02  5.691e+02  -0.329 0.742962    
horsepower            2.223e+01  2.394e+01   0.928 0.355567    
peakrpm               1.005e+00  6.562e-01   1.532 0.128783    
citympg              -3.071e+02  1.607e+02  -1.912 0.058891 .  
highwaympg            2.757e+02  1.470e+02   1.875 0.063733 .  
---
Signif. codes:  0 ‘***’ 0.001 ‘**’ 0.01 ‘*’ 0.05 ‘.’ 0.1 ‘ ’ 1

Residual standard error: 1855 on 97 degrees of freedom
Multiple R-squared:  0.9633,	Adjusted R-squared:  0.9463 
F-statistic: 56.66 on 45 and 97 DF,  p-value: < 2.2e-16
\end{lstlisting}

Calculando el error por conjunto de validación tenemos que el modelo completo tiene un error
\[   
  MSE = 9813210 
\] 
\[   
  R^2 = 0.8454913 
\] 
\[ 
  RMSE = 3132.604 
\] 
\[ 
  MAE = 2286.972 
\] 
Aunque conocer el error del modelo completo parece poco relevante, puede resultar útil para comparar los modelos resultantes. 

\subsection{Backward}
\subsection{Conjunto de Validación}

El modelo obtenido por conjunto de validación usando el procedimiento backwards y usando $MSE$ como criterio de error tenemos que el error mínimo es $9190999$ que corresponde con un modelo de $23$ variables. En la 'figura' aparece el subconjunto de variables que forma el modelo junto con sus coefientes.

\begin{lstlisting}[language=R, caption=Modelo Conjunto Validación Backward]
> coef(stepModel1, min1)
         (Intercept)           symboling0           symboling1 
       -88331.157231          2587.556293          2162.439958 
          symboling2      aspirationturbo       carbodyhardtop 
          858.529984          -457.769579         -3962.704273 
    carbodyhatchback         carbodysedan         carbodywagon 
        -5228.957803         -4446.341735         -7110.888053 
       drivewheelrwd   enginelocationrear             carwidth 
         2145.039270         16175.149600          1170.662592 
           carheight           curbweight          enginetypel 
          183.184202             7.484376         -6108.738495 
       enginetypeohc       enginetypeohcv      enginetyperotor 
          616.288495           226.683037          2880.130631 
 cylindernumberthree cylindernumbertwelve       fuelsystem2bbl 
        15132.734209          -758.768390           613.282908 
           boreratio     compressionratio           horsepower 
        -2456.584888            11.622093            44.438810 
          highwaympg 
           31.082839
\end{lstlisting}

\noindent Aunque hallamos usado el estimador $MSE$ en la 'figura' se dispone una gráfica con los estimadores $MSE, R^2, RMSE$ y $MAE$ correspondientes a los mejores modelos de cada número de variables.


\begin{figure}[H]
    \centering
    \fbox{\includegraphics[scale=0.7]{grafErrorBack}}
    \caption{Errores Conjunto Validación Backwards}
\end{figure}

\subsection{Validación Cruzada de $k$-grupos}

El modelo obtenido por validación cruzada de $10$ grupos usando el procedimiento backwards y usando $MSE$ como criterio de error tenemos que el error mínimo es $11575660$ que corresponde con un modelo de $20$ variables. En la 'figura' aparece el subconjunto de variables que forma el modelo junto con sus coefientes.

\begin{lstlisting}[language=R, caption=Modelo Completo]
> coef(stepModel2, min2)
         (Intercept)           symboling0      aspirationturbo 
        -91407.34114           1756.60122          -1434.29116 
      carbodyhardtop     carbodyhatchback         carbodysedan 
         -4372.49319          -5979.92862          -4784.80048 
        carbodywagon        drivewheelrwd   enginelocationrear 
         -6574.93399           2389.43688          12104.45349 
            carwidth            carheight        enginetypeohc 
          1504.70522            154.09492           2173.79195 
      enginetypeohcv      enginetyperotor  cylindernumberthree 
          1942.01774            959.20376          11291.20344 
cylindernumbertwelve       fuelsystem2bbl            boreratio 
         -3878.26738           1657.25324          -2653.76135 
    compressionratio           horsepower           highwaympg 
           286.08773             96.83507           -169.53270 
\end{lstlisting}

\noindent En la 'figura' se dispone una gráfica con los estimadores $MSE, R^2, RMSE$ y $MAE$ correspondientes a los mejores modelos de cada número de variables.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \fbox{\includegraphics[scale=0.6]{backCVErrorPlot}}
    \caption{Errores Validación Cruzada Backwards}
\end{figure}

\subsection{Forward}
\subsection{Conjunto de Validación}

El modelo obtenido por conjunto de validación usando el procedimiento forward y usando $MSE$ como criterio de error tenemos que el error mínimo es $10398339$ que corresponde con un modelo de $22$ variables. En la 'figura' aparece el subconjunto de variables que forma el modelo junto con sus coefientes.

\begin{lstlisting}[language=R, caption=Modelo Conjunto Validación Forward]
> coef(stepModel1, min1)
         (Intercept)           symboling0           symboling1 
       -70322.418008          1629.650914          1430.297063 
     aspirationturbo       carbodyhardtop     carbodyhatchback 
        -1477.977506         -3696.908378         -5547.280534 
        carbodysedan         carbodywagon        drivewheelrwd 
        -4494.095807         -7034.720298          1050.640200 
  enginelocationrear             carwidth            carheight 
        13749.056655           916.659621           100.010502 
          curbweight        enginetypeohc       enginetypeohcv 
            6.649875          2140.269693          1439.023959 
     enginetyperotor  cylindernumberthree cylindernumbertwelve 
         3651.463423         10571.865114         -3158.701199 
      fuelsystem2bbl            boreratio     compressionratio 
         1025.047641         -1825.467186           135.564022 
          horsepower           highwaympg 
           73.180688           -10.467613
\end{lstlisting}

\noindent En la 'figura' se dispone una gráfica con los estimadores $MSE, R^2, RMSE$ y $MAE$ correspondientes a los mejores modelos de cada número de variables.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \fbox{\includegraphics[scale=0.6]{forwardVsPlot}}
    \caption{Errores Conjunto Validación Forward}
\end{figure}

\subsection{Validación Cruzada de $k$-grupos}

El modelo obtenido por validación cruzada de $10$ grupos usando el procedimiento backwards y usando $MSE$ como criterio de error tenemos que el error mínimo es $9150287$ que corresponde con un modelo de $28$ variables. En la 'figura' aparece el subconjunto de variables que forma el modelo junto con sus coefientes.

\begin{lstlisting}[language=R, caption=Modelo Validación Cruzada Forward]
> coef(stepModel2, min2)
         (Intercept)          symboling-1           symboling0 
       -8.735286e+04         2.785089e+03         5.635439e+03 
          symboling1           symboling2           symboling3 
        5.508494e+03         4.331433e+03         4.529027e+03 
         fueltypegas      aspirationturbo       carbodyhardtop 
       -1.555843e+04        -1.275737e+03        -3.315869e+03 
    carbodyhatchback         carbodysedan         carbodywagon 
       -4.645902e+03        -3.553292e+03        -6.353388e+03 
       drivewheelrwd   enginelocationrear             carwidth 
        3.106888e+03         1.608342e+04         1.327901e+03 
           carheight           curbweight          enginetypel 
        3.399187e+02         7.042468e+00        -8.014108e+03 
       enginetypeohc       enginetypeohcv      enginetyperotor 
        1.017242e+02        -1.917996e+02         2.124604e+03 
 cylindernumberthree cylindernumbertwelve       fuelsystem2bbl 
        1.607937e+04         4.326893e+03         6.853427e+02 
           boreratio     compressionratio           horsepower 
       -2.477512e+03        -1.146402e+03         3.892728e+01 
             peakrpm           highwaympg 
        3.596244e-01         1.016724e+02
\end{lstlisting}

\noindent En la 'figura' se dispone una gráfica con los estimadores $MSE, R^2, RMSE$ y $MAE$ correspondientes a los mejores modelos de cada número de variables.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \fbox{\includegraphics[scale=0.6]{fordwardCvPlot}}
    \caption{Errores Validación Cruzada Forward}
\end{figure}

\subsection{Best Subset}

El conjunto datos tiene un número considerable de variables, esto hace que el procedimiento de selección por el mejor subconjunto no se computacionalmente viable. Para reducir el tiempo de computación usamos las variables que hemos determinado que tienen relación con la variable respuesta \textit{price} en el ánalisis exploratorio. La variables que usamos son \textit{price}, \textit{enginetype}, \textit{fueltype}, \textit{carbody}, \textit{aspiration}, \textit{cylindernumber}, \textit{drivewheel}, \textit{curbweight}, \textit{carlength}, \textit{carwidth}, \textit{enginesize}, \textit{boreratio}, \textit{horsepower}, \textit{wheelbase}, \textit{carwid}, \textit{citympg}, \textit{highwaympg}.

\subsection{Conjunto de Validación}

El modelo obtenido por conjunto de validación usando el mejor subconjunto y usando $MSE$ como criterio de error tenemos que el error mínimo es $7474793$ que corresponde con un modelo de $21$ variables. En la 'figura' aparece el subconjunto de variables que forma el modelo junto con sus coefientes.

\begin{lstlisting}[language=R, caption=Modelo Conjunto Validación Mejor Subconjunto]
> coef(bestModel1, min1)
       (Intercept)      enginetypeohc     enginetypeohcf     enginetypeohcv 
     -26551.387220        2232.914376        2692.164765       -6107.892425 
   enginetyperotor        fueltypegas     carbodyhardtop   carbodyhatchback 
     -12424.735202        -924.285918        -364.293970       -5134.824130 
      carbodysedan       carbodywagon cylindernumberfive cylindernumberfour 
      -4050.996327       -5481.768721      -14695.381240      -17531.225885 
 cylindernumbersix         curbweight          carlength           carwidth 
     -10557.617974           5.093563         -97.124561         757.512113 
        enginesize          boreratio          wheelbase            citympg 
         39.616913        1491.100613          49.993344        -398.858662 
        highwaympg  cylindernumbertwo 
        282.513491           0.000000
\end{lstlisting}

\noindent En la 'figura' se dispone una gráfica con los estimadores $MSE, R^2, RMSE$ y $MAE$ correspondientes a los mejores modelos de cada número de variables.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \fbox{\includegraphics[scale=0.6]{bestVsPlot}}
    \caption{Errores Conjunto Validación Mejor Subconjunto}
\end{figure}

\subsection{Validación Cruzada de $k$-grupos}

El modelo obtenido por validación cruzada de $10$ grupos usando el procedimiento backwards y usando $MSE$ como criterio de error tenemos que el error mínimo es $7555712$ que corresponde con un modelo de $24$ variables. En la 'figura' aparece el subconjunto de variables que forma el modelo junto con sus coefientes.

\begin{lstlisting}[language=R, caption=Modelo Validación Cruzada Mejor Subconjunto]
> coef(stepModel2, min2)
       (Intercept)        enginetypel      enginetypeohc     enginetypeohcf 
     -24486.838703        1326.193459        3331.223970        3674.570781 
    enginetypeohcv    enginetyperotor        fueltypegas     carbodyhardtop 
      -4544.579000      -12701.302741       -2548.200429       -1776.616140 
  carbodyhatchback       carbodysedan       carbodywagon    aspirationturbo 
      -5734.771509       -4723.142203       -5640.316601        -999.202193 
cylindernumberfive cylindernumberfour  cylindernumbersix         curbweight 
     -15009.901589      -18181.046619      -13015.625805           3.593983 
         carlength           carwidth         enginesize          boreratio 
        -76.625291         461.240505           9.776249         742.329728 
        horsepower          wheelbase            citympg         highwaympg 
         91.479960         179.318887        -177.985367         224.594275 
 cylindernumbertwo 
          0.000000 
\end{lstlisting}

\noindent En la 'figura' se dispone una gráfica con los estimadores $MSE, R^2, RMSE$ y $MAE$ correspondientes a los mejores modelos de cada número de variables.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \fbox{\includegraphics[scale=0.6]{bestCVPlot}}
    \caption{Errores Validación Cruzada Mejor Subconjunto}
\end{figure}

\subsection{Resultado}

En la "tabla" se dispone una tabla con los errores de cada modelo asociados a los distintos procedimiento junto con el número de variables resultante. \\

\noindent A partir de la 'tabla' deducimos que los modelos generados por los procedimientos \textit{Backward} y \textit{Forward} tienen menos variables que el modelo completo pero un error similar. Los modelos con mejor resultado son aquellos obtenidos por el procedimiento de mejor subconjunto. De entre los modelos \textit{Best Subset} el obtenido por validación cruzada tiene menore error $MSE$, sin embargo, el modelo obtenido por conjunto de validación tiene $3$ variables. Como de entre estos dos últimos la variación del error es relativamente pequeña elegimos aquel con menos variables, es decir, el modelo seleccionado por el procedimiento de mejor subconjunto con validación por conjunto de validación. \\

\begin{table}
  \centering
  \begin{tabular}{ |l|l|l| }
    \hline
    & Conjunto Validación & Validación Cruzada \\
    \hline
    \multirow{Backward} 
    & $MSE = 9190999$, $k = 24$ &  $MSE = 11575659$, $k = 20$\\
    & $R^2 = 0.8959803$, $k = 23$ & $R^2 = 0.8461924$, $k = 15$ \\ 
    & $RMSE = 3031.666$, $k = 23$ & $RMSE = 3284.629$, $k = 20$ \\ 
    & $MAE = 1684.271$, $k = 24$ & $MAE = 2343.284$, $k = 20$ \\ 
   \hline
    \multirow{Forward}
    & $MSE = 10398339$, $k = 22 $ &  $MSE = 9150287$, $k = 28$ \\
    & $R^2 = 0.877941$, $k = 22$ & $R^2 = 0.8652262$, $k = 28 $ \\ 
    & $RMSE = 3224.646$, $k = 22 $ & $RMSE = 2925.448$, $k = 28 $ \\ 
    & $MAE = 1836.047$, $k = 22 $ & $MAE = 2119.356$, $k = 28 $ \\ 
   \hline
    \multirow{Best Subset} 
    & $MSE = 7474793$, $k = 21 $ &  $MSE = 7155712$, $k = 24 $ \\
    & $R^2 = 0.8343995$, $k = 21$ & $R^2 = 0.8652186$, $k = 24 $ \\ 
    & $RMSE = 2734.007$, $k = 21 $ & $RMSE = 2623.878$, $k = 24 $ \\ 
    & $MAE = 2216.207$, $k = 15 $ & $MAE = 1921.655 $, $k = 25 $ \\ 
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}
